\graphicspath{{./seventh/img}}

\section*{\LARGE{Введение}}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\textbf{Цель}: научиться работать с файлом манифеста AndroidManifest.
А также розобраться с передачей данных между Activity и получение
результатов из Activity.\par

\clearpage

\section*{\LARGE{Выполнение практической работы}}
\addcontentsline{toc}{section}{Выполнение практической работы}

\section{Простой файл манифеста}
Элементом корневого уровня является узел manifest. В данном случае только
определяется пакет приложения --- \texttt{package="com.example.viewapp"}.
Собственно, это определение файла манифеста по умолчанию. В каждом
конкретном случае может отличаться пакет приложения, остальное
содержимое при создании проекта с пустой activity будет аналогичным.\par
Большинство настроек уровня приложения определяются элементом
application. Ряд настроек задаются с помощью атрибутов. По умолчанию
применяются следующие атрибуты:
\begin{itemize}
	\item \texttt{android:allowBackup} указывает, будет ли для приложения
		создаваться резервная копия. Значение
		\texttt{android:allowBackup="true"} разрешает создание
		резервной копии;
	\item \texttt{android:icon} устанавливает иконку приложения.
		При значении \texttt{android:icon="@mipmap/ic\_launcher"} иконка
		приложения берется из каталога res/mipmap;
	\item \texttt{android:roundIcon} устанавливает круглую иконку приложения.
		Также берется из каталога \textbf{res/mipmap};
	\item \texttt{android:label} задает название приложение, которое будет
		отображаться на мобильном устройстве в списке приложений и в
		заголовке. В данном случае оно хранится в строковых ресурсах -
		\texttt{android:label="@string/app\_name"};
	\item \texttt{android:supportsRtl} указывает, могут ли использоваться
		различные RTL API --- специальные API для работы с правосторонней
		ориентацией текста (например, для таких языков
		как арабский или фарси);
	\item \texttt{android:theme} устанавливает тему приложения.
		Тема определяет общий стиль приложения. Значение
		\texttt{@style/Theme.ViewApp"} берет тему \texttt{"Theme.ViewApp"} из
		каталога \textbf{res/values/themes}.
\end{itemize}

Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

Элемент \texttt{intent-filter} в MainActivity указывает,
как данная activity будет использоваться. В частности, с помощью узла action
\texttt{android:name="android.intent.action.MAIN"}, что данная activity будет
входной точкой в приложение и не должна получать какие-либо данные извне.\par
Элемент category \texttt{android:name="android.intent.category.LAUNCHER"}
указывает, что MainActivity будет представлять стартовый экран, который
отображается при запуске приложения.\par
Файл манифеста может содержать множество элементов, которые имеют
множество атрибутов. И все возможные элементы, и их атрибуты можно
найти в документации. Здесь же рассмотрим некоторые примеры
использования.

\section{Определение версии}
С помощью атрибутов элемента manifest можно определить версию
приложения и его кода.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

Атрибут \texttt{android:versionName} указывает на номер версии, который будет
отображаться пользователю и на которую будут ориентироваться
пользователи при работе с приложением.\par
Тогда как атрибут \texttt{android:versionCode} представляет номер версии для
внутреннего использования. Этот номер только определяет, что одна версия
приложения более новая, чем какая-то другая с меньшим номером номером
версии. Этот номер не отображается пользователям.\par
При желании мы также можем определить версию в ресурсах, а здесь
ссылаться на ресурс.

\section{Установка версии SDK}
Для управления версией android sdk в файле манифеста определяется элемент
\texttt{<uses-sdk>}. Он может использовать следующие атрибуты:

\begin{itemize}
	\item \texttt{minSdkVersion}: минимальная поддерживаемая версия SDK;
	\item \texttt{targetSdkVersion}: оптимальная версия;
	\item \texttt{maxSdkVersion}: максимальная версия.
\end{itemize}

Версия определяется номером API, например, \texttt{Jelly Beans 4.1}
имеет версию 16, а \texttt{Android 11} имеет версию 30.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\section{Установка разрешений}
Иногда приложению требуются разрешения на доступ к определенным
ресурсам, например, к списку контактов, камере и т.д. Чтобы приложение
могло работать с тем же списком контактов, в файле манифесте необходимо
установить соответствующие разрешения. Для установки разрешений
применяется элемент \texttt{<uses-permission>}.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

Атрибут \texttt{android:name} устанавливает название разрешения: в данном
случае на чтение списка контактов и использование камеры. Опционально можно
установить максимальную версию sdk посредством атрибута
\texttt{android:maxSdkVersion}, который принимает номер API.

\section{Поддержка разных разрешений}
Мир устройств Android очень сильно фрагментирован, здесь встречаются как
гаджеты с небольшим экраном, так и большие широкоэкранные телевизоры.
И бывают случаи, когда надо ограничить использование приложения для
определенных разрешений экранов. Для этого в файле манифеста
определяется элемент \texttt{<supports-screens>}.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

Данный элемент принимает четыре атрибута:

\begin{itemize}
	\item \texttt{android:largeScreens} --- экраны с диагональю от 4.5 до 10"
	\item \texttt{android:normalScreens} --- экраны с диагональю от 3 до 4.5"
	\item \texttt{android:smallScreens} --- экраны с диагональю меньше 3"
	\item \texttt{android:xlargeScreens} --- экраны с диагональю больше 10"
\end{itemize}

Если атрибут имеет значение true, то приложение будет поддерживаться
соответствующим размером экрана.

\section{Запрет на изменение ориентации}
Приложение в зависимости от положения гаджета может находиться в
альбомной и портретной ориентации. Не всегда это бывает удобно. Мы
можем сделать, чтобы приложение вне зависимости от поворота гаджета
использовало только одну ориентацию. Для этого в файле манифеста у
требуемой activity надо установить атрибут android:screenOrientation.
Например, запретим альбомную ориентацию.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

Значение \texttt{android:screenOrientation="portrait"} указывает,
что данная activity будет находиться только в портретной ориентации.
Если же надо установить только альбомную ориентацию, тогда надо использовать
значение \texttt{android:screenOrientation="landscape"}.

\section{Переход между активити}
Для взаимодействия между различными объектами activity ключевым
классом является \texttt{android.content.Intent}. Он представляет собой
задачу, которую надо выполнить приложению.\par
Чтобы из MainActivity запустить SecondActivity, надо вызвать метод
\texttt{startActivity()}:

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{Создание намеренья}
	]
Intent intent = new Intent(this, SecondActivity.class);
startActivity(intent);
\end{lstlisting}

В качестве параметра в метод \texttt{startActivity} передается объект Intent.
Для своего создания Intent в конструкторе принимает два параметра: контекст
выполнения (в данном случае это текущий объект MainActivity) и класс,
который используется объектом Intent и представляет передаваемые в задачу
данные (фактически класс activity, которую мы будем запускать).\par
Теперь рассмотрим реализацию перехода от одной Activity к другой.
Пример показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\section{Передача данных между Activity}
Для передачи данных применяется метод \texttt{putExtra()}, который в качестве
значения позволяет передать данные простейших типов - String, int, float,
double, long, short, byte, char, массивы этих типов, либо объект интерфейса
Serializable.\par
Чтобы получить отправленные данные при загрузке SecondActivity, можно
воспользоваться методом \texttt{get()}, в который передается ключ объекта:

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{Получение намеренья}
	]
Bundle arguments = getIntent().getExtras();
String name = arguments.get("hello").toString();
\end{lstlisting}

В зависимости от типа отправляемых данных при их получении мы можем
использовать ряд методов объекта Bundle. Все они в качестве параметра
принимают ключ объекта. Основные из них:
\begin{itemize}
	\item \texttt{get()}: универсальный метод, который возвращает значение типа
		Object. Соответственно поле получения данное значение необходимо
		преобразовать к нужному типу
	\item \texttt{getString()}: возвращает объект типа String;
	\item \texttt{getInt()}: возвращает значение типа int;
	\item \texttt{getByte()}: возвращает значение типа byte;
	\item \texttt{getChar()}: возвращает значение типа char;
	\item \texttt{getShort()}: возвращает значение типа short;
	\item \texttt{getLong()}: возвращает значение типа long;
	\item \texttt{getFloat()}: возвращает значение типа float;
	\item \texttt{getDouble()}: возвращает значение типа double;
	\item \texttt{getBoolean()}: возвращает значение типа boolean;
	\item \texttt{getCharArray()}: возвращает массив объектов char;
	\item \texttt{getIntArray()}: возвращает массив объектов int;
	\item \texttt{getFloatArray()}: возвращает массив объектов float;
	\item \texttt{getSerializable()}: возвращает объект
		интерфейса Serializable.
\end{itemize}

Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\section{Передача сложных объектов}
В Android можно передавать передавать сложные объекты.
В этом случае используется механизм сериализации.\par
Для получения данных применяется метод \texttt{getSerializable()},
поскольку класс User реализует интерфейс Serializable.
Таким образом, мы можем передать один единственый объект вместо набора
разрозненных данных.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\section{Parcelable}
Возможность сериализации объектов предоставляется напрямую
инфраструктурой языка Java. Однако Android также предоставляет
интерфейс Parcelable, который, по сути, также позволяет сериализовать
объекты, как и Serializable, но является более оптимизированным для
Android. И подобные объекты Parcelable также можно передавать между
двумя activity или использовать каким-то иным образом.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

Интерфейс android.os.Parcelable предполагает реализацию двух методов:
describeContents() и writeToParcel(). Первый метод описывает контент и
возвращает некторое числовое значение. Второй метод пишет в объект Parcel
содержимое объекта User.
Для записи данных объекта в Parcel используется ряд методов, каждый из
которых предназначен для определенного типа данных. Основные методы:
\begin{itemize}
	\item \texttt{writeString()};
	\item \texttt{writeInt()};
	\item \texttt{writeFloat()};
	\item \texttt{writeDouble()};
	\item \texttt{writeByte()};
	\item \texttt{writeLong()};
	\item \textbf{writeIntArray()};
	\item \texttt{writeValue()} (записывает объект типа Object);
	\item \texttt{writeParcelable()} (записывает объект типа Parcelable).
\end{itemize}

Кроме того, объект Parcelable должен содержать статическое поле
CREATOR, которое представляет объект Creator<User>. Причем этот объект
реализует два метода. Они нужны для создания их ранее сериализованных
данных исходных объектов типа User.\par
Так, метод \texttt{newArray()} создает массив объект User.
Метод \texttt{createFromParcel} создает из Parcel новый объект типа User.
То есть этот метод противоположен по действию методу \texttt{writeToParcel}.
Для получения данных из Parcel применяются методы типа \texttt{readString()},
\texttt{readInt()}, \texttt{readParcelable()} и так далее --- для чтения
определенных типов данных.\par
Причем важно, что данные в \texttt{createFromParcel} считываются из объекта
Parcel именно в том порядке, в котором они добавляются в этот объект в методе
\texttt{writeToParcel}.

\section{Получение результата из Activity}
Мы можем не только передавать данные запускаемой activity, но и ожидать
от нее некоторого результата работы.\par
Для получения результата работы запускаемой activity
необходимо использовать \textbf{Activity Result API}.\par
Activity Result API предоставляет компоненты для регистрации, запуска и
обработки результата другой Activity. Одним из преимуществ применения
Activity Result API является то, что он отвязывает результат Activity от самой
Activity. Это позволяет получить и обработать результат, даже если Activity,
которая возвращает результат, в силу ограничений памяти или в силу других
причин завершила свою работу.\par

\subsection{Регистрация функции для получения результата}
Для регистрации функции, которая будет обрабатывать результат, Activity
Result API предоставляет метод \texttt{registerForActivityResult()}.
Этот метод в качестве параметров принимает объекты
\texttt{ActivityResultContract} и \texttt{ActivityResultCallback}
и возвращает объект \texttt{ActivityResultLauncher},
который применяется для запуска другой activity.\par
\texttt{ActivityResultContract} определяет контракт: данные какого типа будут
подаваться на вход и какой тип будет представлять результат.\par
\texttt{ActivityResultCallback} представляет интерфейс с единственным методом
\texttt{onActivityResult()}, который определяет обработку полученного
результата. Когда вторая activity закончит работу и возвратит результат,
то будет как раз вызываться этот метод.
Результат передается в метод в качестве параметра.
При этом тип параметра должен соответствовать типу результата,
определенного в \texttt{ActivityResultContract}.

\subsection{Запуск activity для получения результата}
Метод \texttt{registerForActivityResult()} регистрирует функцию-колбек
и возвращает объект \texttt{ActivityResultLauncher}.
С помощью этого мы можем запустить activity.
Для этого у объекта \texttt{ActivityResultLauncher} вызывается метод
\texttt{launch()}.\par
В метод \texttt{launch()} передается объект того типа, который определен
объектом \texttt{ActivityResultContracts} в качестве входного.

\subsection{Практическое применение Activity Result API}
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Xml
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\section{Взаимодействие между Activity}
В прошлых темах мы рассмотрели жизненный цикл activity и запуск новых
activity с помощью объекта Intent. Теперь рассмотрим некоторые
особенности взаимодействия между четырьмя activity в одном приложении.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\subsection{Управление стеком activity}
Для управления стеком из activity Android предлагает нам использовать
флаги --- константы, определенные в классе Intent. Применение
определенного флага позволит нам определенным образом изменить
положение в стеке для определенных activity.\par
Пример использования показан на рисунке~\ref{}.

\begin{lstlisting}[language=Java
	, caption=\leftline{}
	, label=
	]
\end{lstlisting}

\clearpage

\section*{\LARGE{Вывод}}
\addcontentsline{toc}{section}{Вывод}
В этой практической работе были получены знания о содержимом файла
манифеста и управления им. Такие как: установка версии и разрешений или
запрет на изменение ориентации. Еще научились осуществлять переходы
между Activity, передавать различные данные между ними, в том числе
объектов.

